\chapter{Proiectarea cablajului imprimat}
	\label{chap:PROIECTAREA_CABLAJULUI}

	%%% VERSIUNEA 1.1 PCB %%%	
	\section{Versiunea 1.1}
	\label{sect:VERSIUNEA_1.1}
		\subsection{Aspecte generale}
		\label{subsect:1.1_ASPECTE_GENERALE}
			Versiunea 1.1 a plăcii de cablaj imprimat din figura \ref{fig:PCB_v1.1} este prima versiune a acesteia și a fost realizată exclusiv pentru testele inițiale. Majoritatea componentelor folosite au fost de tip THT pentru a permite popularea acesteia în laborator într-un mod cât mai usor și rapid.
			
			Deoarece circuitul de măsurare al consumului de curent includea circuitul integrat LTC4150 produs de \textit{Linear Technology} care este disponibil doar într-o capsulă MSOP ale cărei dimensiuni extrem de reduse sunt prezentate in figura \ref{fig:DIM_MSOP_CAP} s-a optat în această etapă pentru utilizarea unui modul deja fabricat pentru acest circuit. Modulul utilizat este produs de \textit{Sparkfun} și nu este decât o simplă aplicație tipică a circuiului integrat LTC4150 realizată pe o placă de cablaj imprimat de mici dimensiuni având toti pinii externalizați către un conector cu distanța dintre terminale de 2.54mm perfect pentru prototipizare și testare. 
			
			\begin{figure}[h!]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth]{./../Capitolul5/img/pcb_v1_1.png}
				\caption{Versiunea 1.1 a plăcii de cablaj imprimat}
				\label{fig:PCB_v1.1}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[h!]
				\centering
				\includegraphics[width=0.92\linewidth]{./../Capitolul5/img/LTC4150_pin_pitch.png}
				\caption{Dimensiunile capsulei MSOP în milimetrii(INCH) \cite{WEBSITE:3}}
				\label{fig:DIM_MSOP_CAP}
			\end{figure}
		
			Producția acestui PCB a fost realizata în laboator prin tehnici de tiparie la imprimantă laser și ulterior transfer termic pe cablaj. Multiple teste au fost rulate utlizând această placă dat fiind caracterul ei și accesul extrem de ușor la terminalele componentelor în vederea poziționării sondelor aparatelor de măsură.
			
			
		\subsection{Lățimile traseelor de circuit}
		\label{subsect:1.1_LATIMILE_TRASEELOR_DE_CIRC}
			Lățimile traseelor pentru această versiune de PCB au fost alese din considerente practice mari pentru cele de putere și reduse pentru cele de semnal. În general au fost evitate detalii mai mici de 20MIL pentru a lucra în conformitate cu limitările procesului de producție a PCB-urilor în laborator. Valorile exacte ale acestor lățimi se regăsesc în tabela \ref{tab:v1.1_TRACK_WIDTH}.
			
			\begin{table}[h!]
				\centering
				\begin{tabular} {| M{1.5cm} | M{2.5cm} | M{1.8cm} | M{1.8cm} |}
					\hline
					\rowcolor{LightCyan}
					\textbf{Nr. Crt} & \textbf{Traseu} & \textbf{Lățime [MIL]} & \textbf{Lățime [mm]}\\
					\hline
					1 & BATT/+12V & 40 & 1\\
					\hline
					2 & +4V & 30 & 0,76\\
					\hline
					3 & +5V & 30 & 0,76\\
					\hline
					4 & GND & 30 & 0,76\\
					\hline
					1 & semnal & 20 & 0,5\\
					\hline
				\end{tabular}
				\caption{Versiunea 1.1 a plăcii de cablaj imprimat - lățimea traseelor}
				\label{tab:v1.1_TRACK_WIDTH}
			\end{table}
			
			Fișierele de producție (fișierele Gerber) ale acestei versiuni de PCB pentru straturile de cupru TOP și BOTTOM sunt disponibile în anexa \ref{appx:PCB_VARIANTA_1.1}. În plus, tot în această anexă este disponibil și fișierul de fabricație (FAB) pentru această placă de cablaj imprimat, fișier care cuprinde pe lângă conturul plăcii de cablaj imprimat informații precum tipul și numărul găurilor din cadrul acesteia cât și poziționarea acestor găuri.

	%%% VERSIUNEA 1.2 PCB %%%	
	\section{versiunea 1.2}
	\label{sect:VERSIUNEA_1.2}
		\subsection{Aspecte generale și precizări}
		\label{subsect:1.2_ASPECTE_GENERALE}
			Versiunea 1.2, cea din figurile \ref{fig:PCB_v1.2_noGSM} și \ref{fig:PCB_v1.2_GSM}, este cea integrată în sistemul SMSGate la momentul actual. Aceasta înglobează toate caracteristicile discutate în schema bloc a dispozitivului și a fost realizată prin trimiterea fișierelor la o fabrica specializată în producția de plăci de circuite imprimate.
			
			Deși proiectarea plăcii de cablaj imprimat s-a făcut urmărind toate aspectele importante, câteva mici modificări au fost necesare după producția acestui PCB, modificări enumerate și detaliate mai jos.
			\begin{itemize}
				\item dioda D3 era inițial o dioda \textit{Schottky} conform aplicației tipice a circuitului integrat de încărcare al acumulatorului. Aceasta a fost înlocuită cu două diode de tip \textit{pn}. Motivul si necesitatea aceste schimbări au fost detaliate în secțiunea "\nameref{sec:CIRC_INCARCARE_ACUMULATOR}"
				\item amprentele condensatoarele C4 și C6 nu au mai fost populate, motiv pentru care acestea nu apar nici în schema electrică din 
				figura \ref{fig:ELECTRIC_SCHEMATIC}. Aceste două condensatoare nu mai erau necesare deoarece ele au fost introduse pentru a compensa eventuale pierderi la comutarea dintre sursa de alimentare externă și acumulatorul din interiorul sistemului, scăpări care s-au dovedit absolut insesizabile de către consumatorii sistemului
				\item rezistorul R4 care prin a sa valoare reglează curentul de încărcare al acumulatorului printr-o formulă discutată pe larg în secțiunea "\nameref{sec:CIRC_INCARCARE_ACUMULATOR}" a fost înlocuit de mai multe ori pe parcursul testelor rulate cu această versiune de PCB, valoarea sa finală fiind cea din schema electrică din figura \ref{fig:ELECTRIC_SCHEMATIC}. Motivul a fost obținerea unui curent de încărcare cât mai mare fără a depăși capacitătile de disipare ale tranzistorului ce reglează încărcarea
			\end{itemize}
		
			\begin{figure}[ht]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth]{./../Capitolul5/img/pcb_v1_2_noGSM.png}
				\caption{Versiunea 1.2 a plăcii de cablaj imprimat fără modulul d-uGSM}
				\label{fig:PCB_v1.2_noGSM}
			\end{figure}
			\begin{figure}[ht]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth]{./../Capitolul5/img/pcb_v1_2_GSM.png}
				\caption{Versiunea 1.2 a plăcii de cablaj imprimat cu modulul d-uGSM}
				\label{fig:PCB_v1.2_GSM}
			\end{figure}
		
		\subsection{Lățimile traseelor de circuit}
		\label{subsect:1.2_LATIMILE_TRASEELOR_DE_CIRC}	
			"Traseele de circuit imprimat, din cauza valorilor reduse ale parametrilor lor geometrici (lățimea traseului, W și grosimea foliei conductoare, t), nu permit trecerea unor curenți de intesitate oricât de mare. Acesta este motivul pentru care proiectanții de circuite și utilizatorii de module electronice trebuie să aibă în vedere printre multe alte probleme și capacitatea de curent a traseelor de interconectare." \cite{ARTICLE:1}. Deoarece versiunea 1.2 a plăcii de cablaj imprimat a fost produsă într-o fabrică specializată în producția de PCB-uri care are o precizie de până la 5 MIL în cadrul procesului de fabricație s-a acordat o atenție deosebită lățimilor de traseu.
			
			"Pentru a începe analiza capacității de curent bazată pe formule de calcul trebuie spus de la început că orice curgere de curent printr-un traseu conductor va conduce la creșterea temepraturii respectivului traseu, deci la apariția unei supratemepraturi în raport cu temperatura mediului ambiant. Calculul intensității curentului prin traseu pornește de la o formulă de forma:" \cite{ARTICLE:1}
			
			\begin{equation} \label{equ:TRACK_WIDTH_FIRST_EQ}
				I = k \cdot \Delta T^m \cdot A^n
			\end{equation}
			\begin{align*}
				\text{unde:}& \hspace{8.0cm}\\
				&\text{$I$ = intesitatea curentului [A]}\\
				&\text{$\Delta T = (T_\textrm{total} - T_\textrm{total})$ - supratemepratura  traseului de interconectare [K sau °C]}\\
				&\text{$A$ - aria transversală totală a traseului de interconectare [$MIL^2$]}\\
				&\text{$k,m,n$ - constante}
			\end{align*}
			
			"De obicei aria nu este un parametru de interes ci mai degrabă mărimile care o influențează direct. Astfel dacă se ține cont că $A = W \cdot t$ unde W este lățimea traseului in MIL, iar t este grosimea acestuia în MIL se obține:" \cite{ARTICLE:1}
			
			\begin{equation} \label{equ:TRACK_WIDTH_SECOND_EQ}
				I = k \cdot \Delta T^m \cdot W^\textrm{n1} \cdot t^\textrm{n2} 
			\end{equation}
			
			"În ecuația de mai sus parametrii n1 și n2 sunt diferiți tocmai pentru a pune mai bine în evidență transmisia diferită a căldurii. În urma utilizării unor tehnici matematice speciale, parametrii de mai sus au putut fi determinați și formulele de calcul au devenit următoarele:" \cite{ARTICLE:1}
			
			\begin{equation} \label{equ:TRACK_WIDTH_THIRD_EQ}
				I = 0,028 \cdot \Delta T^\textrm{0,46} \cdot W^\textrm{0,76} \cdot t^\textrm{0,54}  
			\end{equation}
			
			\begin{equation} \label{equ:TRACK_WIDTH_FOURTH_EQ}
				I = 0,034 \cdot \Delta T^\textrm{0,46} \cdot W^\textrm{0,76} \cdot t^\textrm{0,54}  
			\end{equation}
			
			Ecuația \ref{equ:TRACK_WIDTH_THIRD_EQ} se utilizează pentru structuri PCB având grosimea foliei de Cu de 35$\mu$m și 175$\mu$m, iar ecuația \ref{equ:TRACK_WIDTH_FOURTH_EQ} pentru structuri PCB având grosimea foliei de Cu de 70$\mu$m.
			
			"Pentru o abordare mai inginerească a problemei, in tabela \ref{tab:MAX_ALLOWABLE_CURRENT} sunt prezentate valorile curenților maxim admisibili pentru cele mai uzuale lățimi de traseu și grosimi de folie conductoare." \cite{ARTICLE:1} Dat fiind faptul că în realizarea cablajului imprimat s-a utilizat Cu de 35$\mu$m, grosimea standard a folie de cupru, coloana corespunzătoare acesteia este evidențiată în tabel.
			
			\begin{table}[ht]
				\centering
				\begin{tabular} {| M{1cm} | M{1.2cm} | a{1.2cm} | M{1.2cm} | M{1.2cm} | a{1.2cm} | M{1.2cm} | M{1.2cm} | a{1.2cm} | M{1.2cm} |}
					\hline
					\rowcolor{LightCyan}
					& \multicolumn{3}{ c |}{$\Delta$T=10°C} & \multicolumn{3}{ c |}{$\Delta$T=20°C} & \multicolumn{3}{ c |}{$\Delta$T=30°C} \\
					\hline
					W [mm] & t = 18 $\mu$m & t = 35 $\mu$m & t = 70 $\mu$m & t = 18 $\mu$m & t = 35 $\mu$m & t = 70 $\mu$m & t = 18 $\mu$m & t = 35 $\mu$m & t = 70 $\mu$m\\
					\hline
					0.2 & 0.32 & 0.47 & 0.82 & 0.45 & 0.64 & 1.13 & 0.54 & 0.77 & 1.36\\
					\hline
					0.3 & 0.44 & 0.63 & 1.12 & 0.61 & 0.87 & 1.54 & 0.73 & 1.05 & 1.86\\
					\hline
					0.4 & 0.55 & 0.79 & 1.39 & 0.76 & 1.09 & 1.92 & 0.91 & 1.31 & 2.31\\
					\hline
					0.5 & 0.65 & 0.94 & 1.65 & 0.90 & 1.29 & 2.27 & 1.08 & 1.55 & 2.74\\
					\hline
					0.6 & 0.75 & 1.07 & 1.90 & 1.03 & 1.48 & 2.61 & 1.24 & 1.78 & 3.14\\
					\hline
					0.7 & 0.84 & 1.21 & 2.13 & 1.16 & 1.66 & 2.94 & 1.40 & 2.00 & 3.54\\
					\hline
					0.8 & 0.93 & 1.34 & 2.36 & 1.28 & 1.84 & 3.25 & 1.55 & 2.22 & 3.92\\
					\hline
					0.9 & 1.02 & 1.46 & 2.58 & 1.41 & 2.01 & 3.55 & 1.69 & 2.43 & 4.28\\
					\hline
					1 & 1.11 & 1.58 & 2.80 & 1.52 & 2.18 & 3.85 & 1.84 & 2.63 & 4.64\\
					\hline
					2 & 1.87 & 2.68 & 4.74 & 2.58 & 3.69 & 6.52 & 3.11 & 4.45 & 7.86\\
					\hline
					3 & 2.55 & 3.65 & 6.54 & 3.51 & 5.03 & 8.88 & 4.23 & 6.06 & 10.70\\
					\hline
					4 & 3.18 & 4.55 & 8.03 & 4.37 & 6.25 & 11.04 & 5.26 & 7.54 & 13.31\\
					\hline
					5 & 3.76 & 5.39 & 9.51 & 5.18 & 7.41 & 13.09 & 6.24 & 8.93 & 15.77\\
					\hline
					
				\end{tabular}
				\centering
				\caption{Valorile curenților maximi admisibili pentru cele mai uzuale lățimi de traseu și grosimi de folie conductoare \cite{ARTICLE:1}}
				\label{tab:MAX_ALLOWABLE_CURRENT}
			\end{table}

			\stepcounter{footnote}\footnotetext{Ecuațiile \ref{equ:TRACK_WIDTH_FIRST_EQ} - \ref{equ:TRACK_WIDTH_FOURTH_EQ}  aparțin articolului \cite{ARTICLE:1}}.
			
			În stabilirea lățimilor traseelor de circuit pentru versiunea 1.2 s-a ținut cont de aspectele teoretice discutate pe larg mai sus. Astfel, pentru traseele de alimentare dacă se consideră un $\Delta$T = 30°C diferență de tempertatură între traseu și mediul ambiant la un curent de 2A se obține o lățime de 0,8mm (un nivel peste cea recomadată de tabela \ref{tab:MAX_ALLOWABLE_CURRENT} pentru a exista o marjă de siguranță.). Cu toate că traseele de semnal digital nu au un curent ce depășește valoare de 0,01A acestea s-au supradimensionat până la o valoare de 0,5 mm.
			
			O aparentă subdimesionare a fost făcută la traseele de GND (\textit{engl: ground}), acestea având lățimea de doar 0,4 mm. Această decizie de proiectare a putut fi luată deoarece pe întreaga placă de cablaj imprimat există un plan de masă la care terminalele care necesită legătură electrică la GND sunt conectate prin structuri precum cea din figura \ref{fig:PCB_v1.2_THERMAL_RELIEF}. Astfel, orice curent traversează traseele de GND este împărțit pe cele 4 magistrale ce realizază legăturile de acest tip. Valorile exacte ale traseelor de circuit din versiunea 1.2 se regăsesc în tabela \ref{tab:v1.2_TRACK_WIDTH}.
			
			Nu în ultimul rând, mici subdimensionări au fost făcute în apropierea circuitului integrat LTC4150 care are dimensunilie extrem de reduse detaliate în figura \ref{fig:DIM_MSOP_CAP}. Aceste subdimensionări au fost realizate pentru se putea realiza legătura între traseul de circuit și amprenta circuitului intergat și nu au afectat căi principale de curent (de exemplu traseul de curent de la acumulator până la poarta SAU de diode).
			
			\begin{figure}[ht]
				\centering
				\includegraphics[width=0.46\linewidth]{./../Capitolul5/img/thermal_relief_gnd.png}
				\caption{Modul de conectare a terminalelor de GND la planul de masă}
				\label{fig:PCB_v1.2_THERMAL_RELIEF}
			\end{figure}
			
			\begin{table}[h!]
				\centering
				\begin{tabular} {| M{1.5cm} | M{2.5cm} | M{1.8cm} | M{1.8cm} |}
					\hline
					\rowcolor{LightCyan}
					\textbf{Nr. Crt} & \textbf{Traseu} & \textbf{Lățime [MIL]} & \textbf{Lățime [mm]}\\
					\hline
					1 & BATT/+12V & 32 & 0,8\\
					\hline
					2 & +4V & 32 & 0,8\\
					\hline
					3 & +5V & 32 & 0,8\\
					\hline
					4 & GND & 15 & 0,4\\
					\hline
					1 & semnal & 20 & 0,5\\
					\hline
				\end{tabular}
				\caption{Versiunea 1.2 a plăcii de cablaj imprimat - lățimea traseelor}
				\label{tab:v1.2_TRACK_WIDTH}
			\end{table}
		
			Fișierele de producție ale acestei versiuni de PCB pentru straturile de cupru TOP și BOTTOM sunt disponibile în anexa \ref{appx:PCB_VARIANTA_1.2}. De asemenea, masca de inscripționare pentru stratul superior de cupru (SSTOP) este disponibilă în această anexă. În plus, în această anexă este inclus și fișierul de fabricație (FAB) pentru această placă de cablaj imprimat, fișier care cuprinde conturul plăcii de cablaj imprimat, tipul și numărul găurilor din cadrul acesteia și poziționarea lor.\newline \newline
			
		\subsection{Conformitate cu standardul IPC-2221A \cite{ARTICLE:2}}	
		\label{subsect:1.2_CONFORMITATE_IPC_2221A}
			\noindent \textbf{Marcarea componentelor și legende}
				
				"Marcatorii trebuie folosiți pentru a furniza informații cum ar fi referințele componentelor, numărul serial al componentelor, nivelul de revizie al plăcii de cablaj imprimat, simboluri pentru orientarea sau poziționarea componentelor, coduri de bare, etc.
				
				Locația marcatorilor ar trebui să fie în așa fel încât sa fie evitată plasarea informațiilor sub componente, în locații ascunse după asamblare sau instalare sau pe suprafețe conductive. Marcatorii nu trebuie să fie plasați pe suprafețe acoperite cu metale topite sau pe suprafețe opace. Marcatori integrați în ariile de cupru pot afecta caracteristicile electrice ale acestora cum ar fi capacitatea.[...]
				
				Marcatorii trebuie să fie de dimesiuni suficient de mari, sa fie clari și localizați să fie lizibili în timpul procesării, inspecției , stocării, instalării, eventualelor reparații sau asamblării plăcii. De obicei, înălțimea adecvată a unui caracter este de 1,5 mm [0,0591 inch] cu o grosime a liniei de 0,3 mm [0,012 inch]."\cite{ARTICLE:2} 
				
				În cazul versiunii 1.2 a plăcii de cablaj imprimat pentru sistemul SMSGate înălțimea caracterelor este de 1.27 mm [0,0050 inch], iar grosimea liniei este de 0,15 mm [0,006 inch], dimesniuni care au avut ca rezultat un text suficient de lizibil și clar.\\ 
			
			\noindent \textbf{Atașarea mecanică a altor componente hardware}
			
				"Placa de circuite trebuie să fie proiectată în așa fel încât componentele hardware să poată fi cu ușurință atașate fie înainte de montarea acesteia, fie ulterior. Suficient de mult spațiu de gardă ar trebui să fie lăsat pentru toate componentele hardware care necesită izolare electrică."\cite{ARTICLE:2} 
				
				În cadrul acestei versiuni de PCB introducere modulului d-uGSM se realizează cu ușurință după fixarea în carcasa a plăcii de cablaj imprimat corespunzătoare modului de alimentare. Securizarea în poziție a modulului d-uGSM se realizează cu două șuruburi M2,5 de lungime 12 mm care sunt la rândul lor fixate pe PCB înainte de montarea acestuia în carcasă.\\
			
			\noindent \textbf{Orientarea componentelor pe placă}
			
				"Componentele trebuie să fie montate paralel cu marginile cablajului imprimat. Ele trebuie să fie montate de asemenea, paralele sau perpendiculare una în raport cu cealaltă cu scopul de a păstra o aparență ordonată. Când sunt apropiate, componentele trebuie să fie montate într-o manieră care să optimizeze curentul aerului în vederea răcirii."\cite{ARTICLE:2} 
				
				În dezvoltarea acestei versiuni de PCB toate componentele s-au plasat paralel cu o margine a plăcii de cablaj imprimat, iar în cazul componentelor care ar fi fost posibil să disipe căldură (de exemplu stabilizatoarele de tensiune sau circuitul de încărcare al acumulatorului) s-a lăsat un spațiu crescut în jurul acestora care să permită fluxul de aer. În vederea unui flux de aer natural s-au luat în calcul posibilele zone calde ale plăcii în procesul de dezvoltare a carcasei detaliat în capitolul \ref{chap:PROIECTAREA_CARCASEI} și s-au creat fante de aerisire în jurul acestor zone.\\
				
			\noindent \textbf{Accesibilitatea componentelor pe placă}
			
				"Componetele electronice trebuie să fie localizate și dispersate astfel încât ariile pentru fiecare componentă să nu fie obturate de orice altă componentă electronică sau de orice altă componentă auxiliară instalată permanent. Fiecare componentă trebuie să fie posibil să fie îndepărtată din placa de circuit fără a fi nevoie să fie îndepărtată în prealabil o altă componentă."\cite{ARTICLE:2} 
				
				În cadrul acestei versiuni de PCB, în afară de circuitul de încărcare al acumulatorului și componentele electronice aferente aplicației lui tipice care din considerente de spațiu au fost plasate sub modulul d-uGSM, toate componentele sunt accesibile fără a îndepărtare anterioară a altei componente.
				
			
	
	%%% VERSIUNEA 1.3 PCB %%%	
	\section{versiunea 1.3}
	\label{sect:VERSIUNEA_1.3}
		\subsection{Aspecte generale}
		\label{subsect:1.3_ASPECTE_GENERALE}
			Versiunea 1.3 a plăcii de cablaj imprimat din figura \ref{fig:PCB_v1.3} este o versiune proiectată în totalitate dar care nu a mai intrat în producție. În dezvoltarea acesteia s-a ținut cont de totate aspectele discutate în paragraful anterior pentru versiunea 1.2. Această versiune are în plus următoarele caracteristici:
			\begin{itemize}
				\item rezolvă toate înlocuirile sau omisiunile realizare ulterior productiei și asamblării versiunii 1.2
				\item are 4 găuri de prindere dispuse corespunzător in cele patru colțuri ale plăcii
				\item are un suport de prindere și un șir de pini conform cu modulul d-uGSM
				\item pinii neutilizați ai modulului d-uGSM sunt externalizați către un conector 
				\item pinii neutilizați ai microcalculatorului Raspberry Pi sunt externalizați către un conector pentru viitoare extensii bazate pe sistemul SMSGate
				\item are inlcusă o soluție mult mai eficientă pentru disiparea căldurii în jurul elementului regulator serie al circuitului de încărcare al acumulatorului, soluție discutată pe larg în subsecțiunea \ref{subsect:1.3_DISIPARE_TERMINCA}
			\end{itemize}
			
			\begin{figure}[ht]
				\centering
				\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./../Capitolul5/img/PCB_v1_3_RAND.png}
				\caption{Versiunea 1.3 a plăcii de cabalaj imprimat - imagine generată pe calculator}
				\label{fig:PCB_v1.3}
			\end{figure}
		
		\subsection{Aspecte mecanice}
		\label{subsect:1.3_ASPECTE_MECANICE}
			O atenție sporită s-a acordat în elaborarea acestei versiuni de PCB și găurilor de prindere. Găurile de prindere pot fi folosite pentru a atașa PCB-ul de suportul său sau pentru a atașa alte componente hardware de PCB (de exemplu radiatoare pentru disiparea căldurii). Găurile de prindere sunt considerate amprente existente doar în layout-ul plăcii de cablaj imprimat și nu și în schema electrică. Cele patru tipuri clasice de găuri de prindere sunt prezentate în figura \ref{fig:MOUNTING_HOLES_TYPES}, primele două fiind însoțite de o arie circulară de cupru (\textit{engl: with pads}), iar ultimele două fără arie de cupru (\textit{engl: without pads}). Găurile de prindere care includ și un pad în jurul lor pot fi conetate la orice semnal electric sau pot fi izolate de restul acestora. Când gaura de prindere este conectată la un plan de masă sau alimentare aceasta poate servi drept element de transfer al căldurii către suportul PCB-ului care este necesar să fie metalic în acest caz sau către un radiator. În plus, pentru realizarea transferului termic este necesar ca găurile de prinde să fie metalizate (\textit{engl: plated}).\cite{BOOK:1}
			
			
			În cazul plăcii de cabalj imprimat pentru sistemul SMSGate disiparea căldurii către suportul de prindere al PCB-ului nu a fost o cerință pentru aceste găuri de prindere așa că s-a optat atât la versiunea 1.2 cât și la versiunea 1.3 pentru găuri nemetalizate. O mică diferență a fost cea că la versiunea 1.2 acestea nu au fost însoțite de o arie de cupru circulară în timp ce la versiunea 1.3 acestea includ și o arie de cupru (tipul \textit{with pads} din figura \ref{fig:MOUNTING_HOLES_TYPES}). În nici una din cele două versiuni aceste găuri de prindere nu sunt conectate la un semnal electric, alimentare sau masă a circuitului.
			
			\begin{figure}[ht]
				\centering
				\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./../Capitolul5/img/mounting_holes_types.png}
				\caption{Tipuri clasice de găuri de prindere \cite{BOOK:1}}
				\label{fig:MOUNTING_HOLES_TYPES}
			\end{figure}
		
		\subsection{Disipație termică}
		\label{subsect:1.3_DISIPARE_TERMINCA}	
			Înainte ca traseele plăcii de cablaj imprimat să fie rutate s-a efectuat plasarea ariilor de cupru corespunzătoare drenei si sursei tranzistorului Q1 din figura \ref{fig:PCB_THERMAL_DISSIPATION_SOLUTION}. Aceste arii de cupru au rolul de disipator de căldură al cărui schemă funcțională este prezentată în figura \ref{fig:FORCED_VIAS_FOR_THERMAL}. Diferența față de tranzitorul Q1 este că acesta nu are precum componenta din figură o arie de metal care să realizeze contactul termic dintre capsulă și PCB ci are doar terminalele de contact electric ca elemente de transfer termic. VIA-urile din figură au rol de căi de transfer termic (\textit{engl: heat pipe}) care permit căldurii să se disipe pe o suprafață dublă care include și aria de cupru de pe partea inferioară a PCB-ului. \cite{BOOK:1}
			
			Foaia de catalog a tranzistorului Q1 \cite{WEBSITE:10}, Si4463CDY produs de VISHAY, oferă informații despre modul în care trebuie realizat PCB-ul în jurul acestui dispozitiv electronic. De aceste considerente s-a tinut cont și în proiectarea versiunii 1.2 a plăcii de cablaj imprimat, însă din dorința de a îmbunătății performanțele sistemului SMSGate odata cu versiuniea 1.3 s-a urmărit o mai bună disipare a căldurii în jurul dispozitivului ceea ce ar putea permite creșterea curentului de încărcare al acumulatorului și automat ar scădea timpului de încărcare.
			
			Așa cum se poate observa și în figura \ref{fig:PCB_THERMAL_DISSIPATION_SOLUTION}, în dezvoltarea versiunii 1.3 a plăcii de cablaj imprimat s-a ținut cont de toate elementele de disipare a căldurii discutate mai sus. Cele două arii de cupru folosite pe post de radiator integrat în placa de circuite sunt conectate între ele prin găuri de trecere, VIA-uri. Forma în care sunt dispuse aceste VIA-uri este una circulară deoarece "căldura se răspândește într-o manieră circulară de la sursa de căldura către extremități."\cite{WEBSITE:10}
			
			\begin{figure}[ht]
				\centering
				\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./../Capitolul5/img/forced_vias_for_thermal.png}
				\caption{Diagramă funcțională al unui disipator de căldură \cite{BOOK:1}}
				\label{fig:FORCED_VIAS_FOR_THERMAL}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[h]
				\centering
				\begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
					\includegraphics[width=\linewidth]{./../Capitolul5/img/thermal_2D_image.png}
					\caption{Ariile de cupru din drenă și sursă}
				\end{subfigure}
				\begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
					\includegraphics[width=\linewidth]{./../Capitolul5/img/thermal_3D_image.png}
					\caption{Imagine 3D generata pe calculator}
				\end{subfigure}
				\caption{Soluția ultilizată pentru disiparea căldurii din interiorul tranzistorului Q1}
				\label{fig:PCB_THERMAL_DISSIPATION_SOLUTION}
			\end{figure}
			
		\subsection{Lățimile traseelor de circuit}
		\label{subsect:1.3_LATIMILE_TRASEELOR_DE_CIRCUIT}	
			Date fiind considerentele discutate pe larg în secțiunea \ref{sect:MODULUL_DE_ALIMENTARE} și anume că atăt modulul d-uGSM cât și microcalculatorul Raspberry Pi 3 vor consuma un curent de până la 1A fiecare, concluzii trase după producerea variantei 1.2 de PCB și care s-au bazat pe teste rulate chiar pe acea versiune, s-a optat pentru reducere lățimilor traseelor de circuit în această nouă versiune de PCB. Astfel, conform tabelei \ref{tab:MAX_ALLOWABLE_CURRENT} pentru un $\Delta$T = 30°C și o grosime a foliei de cupru de 35$\mu$m este suficient un traseu de lățime 0,4 mm pentru un curent de 1A. Încă odată această dimensiune a fost luată cu o treaptă mai sus pentru pe scară și astfel s-a ajuns la 0,5 mm. Atât traseele de GND cât și cele de semnal au fost reduse ca lățime din considerente de spațiu pe placa de circuit. Valorile exacte pentru lățimile traseelor de circuit sunt enumerate în tabela \ref{tab:v1.3_TRACK_WIDTH}.
			
			\begin{table}[h!]
				\centering
				\begin{tabular} {| M{1.5cm} | M{2.5cm} | M{1.8cm} | M{1.8cm} |}
					\hline
					\rowcolor{LightCyan}
					\textbf{Nr. Crt} & \textbf{Traseu} & \textbf{Lățime [MIL]} & \textbf{Lățime [mm]}\\
					\hline
					1 & BATT/+12V & 20 & 0,5\\
					\hline
					2 & +4V & 20 & 0,5\\
					\hline
					3 & +5V & 20 & 0,5\\
					\hline
					4 & GND & 10 & 0,25\\
					\hline
					1 & semnal & 10 & 0,25\\
					\hline
				\end{tabular}
				\caption{Versiunea 1.3 a plăcii de cablaj imprimat - lățimea traseelor}
				\label{tab:v1.3_TRACK_WIDTH}
			\end{table}
		
			Fișierele Gerber ale acestei versiuni de PCB pentru straturile de cupru TOP și BOTTOM sunt incluse în anexa \ref{appx:PCB_VARIANTA_1.3}. Masca de inscripționare pentru stratul superior este de asemenea inclusă în aceeași anexă unde se găsește și fișierul de fabricație (FAB) pentru această placă de cablaj imprimat. Acest fișier de fabricație cuprinde conturul plăcii de cablaj imprimat, tipul și numărul găurilor din cadrul acesteia și poziționarea acestora. 
			
			